祖墳被毀的後果 - 馮睎乾

祖墳被毀的後果 - 馮睎乾

互聯網(互聯網)

網上流傳幾段錄音，懷疑是何君堯捲入勞資糾紛，導致其老豆老母的墳墓被毀。我作為和平理性、支持法治的藍絲，當然譴責暴力，但我本身跟何君堯及其雙親並無交情，所以也覺得沒所謂。至於說什麼「觸犯中國人的大忌」，我覺得是笑話。

中國人禁忌多如天上繁星，全部是用來打破的。起人墳墓者，代不乏人，例如王莽曾掘起定陶恭王母、丁姬的陵墓，還有著名的伍子胥鞭屍。《史記》載伍子胥為父報仇，掘開楚平王之墓，鞭屍三百，分明是個「暴徒」。他的老友申包胥就像今天的保守藍絲一樣，覺得伍子胥太過分，寫信痛斥，幾乎要unfriend他了。伍子胥答道：「吾日暮途遠，吾故倒行而逆施之。」意思是：非常時期只能做非常之事。何家山墳的破壞者，可能追不到數，無錢着草，也是「日暮途遠」，所以才倒行逆施吧？

楚王被鞭屍，你不憤怒；陶恭王母、丁姬墳墓被破壞，你也不憤怒。為什麼？你不認識他們。何君堯父母山墳被掘，除非你跟他們有交情，否則也應該不會憤怒。更何況，孝子何君堯也不見得很憤怒。他大方地說，只要破壞者自首，「他和父母都會原諒對方」。這句話聽在某些天真的人耳裏，也許覺得何律師大愛包容，頭頂出現聖光，但我只是不寒而慄。

一個人到底要多冷血，才會在看見雙親墳墓被毀的時候，像何君堯那樣「理性寬容」？一個人究竟要多無恥，才會連父母也擺上枱，代他們原諒毀墳者？難道何君堯除了跟中聯辦有來往，和閻羅王也有點交情？否則他怎麼聯絡到先人，知道他們的意願？

中國人害怕先人墳墓被掘，多數不是基於什麼孝心，而是擔心壞了風水，殃及自身後人。這樣的一種禁忌，本身就是功利的。祖墳被毀有什麼後果呢？可以參考一下嚴嵩的故事。嚴嵩是明代嘉靖間權臣，為亡妻歐陽氏卜葬，找地師擇地。最後覓得一風水寶地，地師說，葬在這兒雖佳，能使子孫富貴，但氣脈太遲，要發在六七世後。嚴嵩不介意，就在那兒掘地，沒料到地下有一古墓，一看大驚，居然是嚴嵩自己的七世祖──果然發在自己這一世！他連忙把穴封掉，希望保持原狀，但氣脈已損，嚴氏從此大衰，晚年抄家收場。這個故事，是嚴嵩後人告訴袁枚的，載於《子不語》。

嚴嵩是自掘祖墓，何君堯某程度上也是。何君堯會否像嚴嵩一樣下場，不得而知，但我建議他不必修復父母的墳墓了，因為有網民發現，這墓地是非法侵佔官地。我支持法治，現呼籲政府依法移除何家的非法墓園。總之，犯法就係唔啱，對不對？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
遊客增消費減 (左丁山)

下一則
下一則
奸有奸輸 (李碧華)